V~této kapitole jsou zavedeny základní teoretické pojmy, které se využívají v~navazujících kapitolách.

\section{Základní pojmy}
Následující definice základních pojmů čerpá tato práce ze studijního textu ke předmětu Lineární algebra~\cite{linskripta} na FIT ČVUT, jestliže není odkázáno jinam.
Jsou zavedeny pro komplexní čísla, aby bylo později možné definovat plnou podobu Arnoldiho algoritmu.
Tyto definice mají přímočaré analogie pro množinu reálných čísel, která je podmnožinou množiny komplexních čísel, jsou však zmíněny některé speciální případy.
%=================================================================================
%Matice a vektor: definice matice, iteho radku a jteho sloupce
%=================================================================================
\subsection{Matice a vektory}
\begin{definition}%[matice] %mozna predem zavest mnozinu prirozenych cisel
Nechť $m, n \in \mathbb{N}$, kde $\mathbb{N} = \{1, 2, \ldots\}$ je množina přirozených čísel. Uspořádaný soubor $mn$ čísel zapsaný do tabulky o~$m$ řádcích a $n$ sloupcích se nazývá \textbf{matice} typu $m \times n$. Matice se obvykle značí
takto:
$$
\mathbbm{A} =
\begin{pmatrix}
  a_{1 1} & a_{1 2} &\cdots & a_{1 n} \cr
  a_{2 1} & a_{2 2} &\cdots & a_{2 n} \cr
  \vdots  & \vdots  &\ddots & \vdots \cr
  a_{m 1} & a_{m 2} &\cdots & a_{m n} \cr
\end{pmatrix}
$$
kde $a_{ij}$ jsou \textbf{prvky} matice a označují se také jako $\mathbbm{A}_{ij}$. Číslu $i$ se říká \textbf{řádkový} a číslu $j$ \textbf{sloupcový} index.
\textbf{Množina všech matic typu} $m \times n$ s~komplexními %reálnými
 prvky se značí $\mathbb{C}%\mathbb{R}
^{m,n}$. 
Jako $\mathbbm{A}_{i:} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{1,n}$ se značí $i$\textbf{tý řádek} matice $\mathbbm{A}$:
$$
\mathbbm{A}_{i:} =
\begin{pmatrix}
  a_{i1} &  a_{i2} & \cdots &  a_{in}
\end{pmatrix}.
$$
Podobně $\mathbbm{A}_{:j} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{m,1}$ značí $j$\textbf{tý sloupec} matice $\mathbbm{A}$:
$$
\mathbbm{A}_{:j} =
\begin{pmatrix}
  a_{1j} \cr
  a_{2j} \cr
  \vdots \cr
  a_{mj}
\end{pmatrix}.
$$
% tohle je definovano dale $\mathbbm{A}_{i:}$ se také značí jako $\mathbbm{A}_{i,:}$, podobně $\mathbbm{A}_{:j}$.
Nechť dále $k, l, o, p \in \mathbb{N}$ tak, že $1 \leq k \leq l \leq m$ a $1 \leq o \leq p \leq n$. Potom $\mathbbm{A}_{k:l,o:p} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{l-k+1,p-o+1}$ značí
$$
\mathbbm{A}_{k:l,o:p} =
\begin{pmatrix}
  a_{k, o} & a_{k, o+1} &\cdots & a_{k, p} \cr
  a_{k+1, o} & a_{k+1, o+1} &\cdots & a_{k+1, p} \cr
  \vdots  & \vdots  &\ddots & \vdots \cr
  a_{l, o} & a_{l, o+1} &\cdots & a_{l, p} \cr
\end{pmatrix}.
$$
Jestliže $k = l$, může se v~dolním indexu namísto $k{\hspace{0.3mm}:\hspace{0.3mm}}l$ psát pouze $k$, tedy $\mathbbm{A}_{k,o:p} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{1,p-o+1}$, podobně pro případ $o = p$. Pokud $k = 1 \land l = m$, píše se obvykle pouze $:\hspace{0.1mm}$, totiž $\mathbbm{A}_{:,o:p} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{m,p-o+1}$, stejně tak když $o = 1 \land p = n$.

Dvě matice se rovnají, pokud jsou stejného typu a mají shodné všechny odpovídající prvky.
\end{definition}

\begin{definition}%[vektor a nulovy vektor]
Nechť $m \in \mathbb{N}$. Prvky $\mathbb{C}%\mathbb{R}
^{m,1}$ se nazývají $m$prvkové \textbf{vektory} a namísto $\mathbb{C}%\mathbb{R}
^{m,1}$ se píše pouze $\mathbb{C}%\mathbb{R}
^{m}$. Jako \textbf{nulový vektor} se nazývá vektor z~$\mathbb{C}%\mathbb{R}
^{m}$, jehož všechny prvky jsou nuly, a značí se $\theta$.
Prvky množiny $\mathbb{C}%\mathbb{R}
$ se nazývají \textbf{skaláry}.
\end{definition}

%\begin{definition}
%Nechť $m, n, d \in \mathbb{N}, d = \min\{m, n\}$. \textbf{Diagonálou} matice $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
%^{m,n}$ se nazývá vektor
%$$
%\begin{pmatrix}
%  \mathbbm{A}_{11} \cr
%  \mathbbm{A}_{22} \cr
%  \vdots \cr
%  \mathbbm{A}_{dd}
%\end{pmatrix} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
%^{d}
%$$
%\end{definition}

%=================================================================================
%Typy matic: matice jednotkova, diagonalni, horni trojuhelnikova, hessenbergova,
%=================================================================================
%=================================================================================
%Matice se specialni strukturou: matice jednotkova, diagonalni, horni trojuhelnikova, hessenbergova,
%=================================================================================
\subsection{Matice se speciální strukturou}
\begin{definition}
Nechť $n \in \mathbb{N}$. Každý prvek z~$\mathbb{C}%\mathbb{R}
^{n,n}$ se nazývá \textbf{čtvercová matice}.
\end{definition}

\begin{definition}
Nechť $n \in \mathbb{N}$. \textbf{Diagonálou} čtvercové matice $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{n,n}$ se nazývá vektor
$$
\begin{pmatrix}
  \mathbbm{A}_{11} \cr
  \mathbbm{A}_{22} \cr
  \vdots \cr
  \mathbbm{A}_{nn}
\end{pmatrix} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{n}
$$
\end{definition}


\begin{definition}
Nechť $n \in \mathbb{N}$. \textbf{Diagonální maticí} typu $n \times n$ se nazývá libovolná čtvercová matice $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{n,n}$ splňující pro $\forall i, j \in \{1, 2, \ldots, n\}$:
$$
i \neq j \implies \mathbbm{A}_{ij} = 0,
$$
tedy všechny prvky mimo diagonálu matice $\mathbbm{A}$ jsou nulové.
\end{definition}

\begin{definition}
\textbf{Kroneckerovo delta} se definuje předpisem:
$$
\delta_{ij} =
\begin{cases}
  1, & \text{pokud } i=j, \cr
  0, & \text{jinak}
\end{cases}
$$
\end{definition}

\begin{definition}
Nechť $n \in \mathbb{N}$. \textbf{Jednotková matice} typu $n \times n$ se definuje jako čtvercová matice $\mathbbm{E} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{n,n}$ splňující pro $\forall i, j \in \{1, 2, \ldots, n\}$
$$
\mathbbm{E}_{ij}=\delta_{ij}
$$
\end{definition}

%Jednotková matice je neutrálním prvkem vůči maticovému součinu.
Komplexní jednotková matice je rovna reálné jednotkové matici.

% TODO: zavest horni / dolni?
\begin{definition}
Nechť $n \in \mathbb{N}$. \textbf{Trojúhelníkovou maticí} typu $n \times n$ se nazývá libovolná čtvercová matice $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{n,n}$ splňující pro $\forall i, j \in \{1, 2, \ldots, n\}$:
$$
i > j \implies \mathbbm{A}_{ij} = 0,
$$
tedy všechny prvky pod diagonálou matice $\mathbbm{A}$ jsou nulové.
\end{definition}

%Následující definice je převzata z~knihy~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}.
Následující dvě definice jsou převzaty z~knihy~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}.

%\begin{definition}
%Nechť $n \in \mathbb{N}$. \textbf{Kvazi-trojúhelníkovou maticí} typu $n \times n$ se nazývá libovolná čtvercová matice $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
%^{n,n}$ splňující pro $\forall i, j \in \{1, 2, \ldots, n\}$:
%$$
%i > j \implies (\mathbbm{A}_{ij} = 0 \lor (i = j + 1 \land (j >= 2 \implies \mathbbm{A}_{i-1,j-1} = 0) \land (i <= n-1 \implies \mathbbm{A}_{i+1,j+1} = 0)))
%$$
%\end{definition}

\begin{definition}
Nechť $n \in \mathbb{N}$. \textbf{Hessenbergovou maticí} typu $n \times n$ se nazývá libovolná čtvercová matice $\mathbbm{H} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{n,n}$ splňující pro $\forall i, j \in \{1, 2, \ldots, n\}$:
$$
i > j+1 \implies \mathbbm{H}_{ij} = 0
$$
\end{definition}

\begin{definition}
Nechť $n \in \mathbb{N}$. \textbf{Kvazi-trojúhelníkovou maticí} typu $n \times n$ se nazývá libovolná Hessenbergova matice $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{n,n}$ splňující navíc pro $\forall i~\in~\{1, 2, \ldots, n-1\}$:
$$
\mathbbm{A}_{i+1,i} \neq 0 \implies ((i \ge 2 \implies \mathbbm{A}_{i,i-1} = 0) \land (i \le n-2 \implies \mathbbm{A}_{i+2,i+1} = 0))
%\mathbbm{A}_{i+1,i}=0 \lor ((i=1 \lor \mathbbm{A}_{i,i-1}=0) \land (i=n-1 \lor \mathbbm{A}_{i+2,i+1}=0))
$$
\end{definition}

%=================================================================================
%Maticove operace: scitani matic, transpozice, nasobeni matic
%=================================================================================
\subsection{Maticové operace}
\begin{definition}
Nechť $m, n \in \mathbb{N}, \alpha \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
$ a $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{m,n}$ je komplexní %reálná
 matice. Pak \textbf{součin čísla $\alpha$ s~maticí} $\mathbbm{A}$ se definuje jako
$$
\alpha\mathbbm{A} :=
\begin{pmatrix}
  \alpha{}\mathbbm{A}_{1 1} & \alpha{}\mathbbm{A}_{1 2} &\cdots & \alpha{}\mathbbm{A}_{1 n} \cr
  \alpha{}\mathbbm{A}_{2 1} & \alpha{}\mathbbm{A}_{2 2} &\cdots & \alpha{}\mathbbm{A}_{2 n} \cr
  \vdots  & \vdots  &\ddots & \vdots \cr
  \alpha{}\mathbbm{A}_{m 1} & \alpha{}\mathbbm{A}_{m 2} &\cdots & \alpha{}\mathbbm{A}_{m n} \cr
\end{pmatrix}
$$
\end{definition}

\begin{definition}
Nechť $m, n \in \mathbb{N}, \alpha \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
$ a $\mathbbm{A}, \mathbbm{B} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{m,n}$ jsou komplexní %reálné
 matice. \textbf{Součet matic} $\mathbbm{A}$ a $\mathbbm{B}$ se definuje takto:
$$
\mathbbm{A}+\mathbbm{B} :=
\begin{pmatrix}
  \mathbbm{A}_{1 1}+\mathbbm{B}_{1 1} & \mathbbm{A}_{1 2}+\mathbbm{B}_{1 2} &\cdots & \mathbbm{A}_{1 n}+\mathbbm{B}_{1 n} \cr
  \mathbbm{A}_{2 1}+\mathbbm{B}_{2 1} & \mathbbm{A}_{2 2}+\mathbbm{B}_{2 2} &\cdots & \mathbbm{A}_{2 n}+\mathbbm{B}_{2 n} \cr
  \vdots  & \vdots  &\ddots & \vdots \cr
  \mathbbm{A}_{m 1}+\mathbbm{B}_{m 1} & \mathbbm{A}_{m 2}+\mathbbm{B}_{m 2} &\cdots & \mathbbm{A}_{m n}+\mathbbm{B}_{m n} \cr
\end{pmatrix}
$$
\end{definition}

Ihned lze pozorovat komutativitu i asociativitu maticového sčítání vyplývající z~komutativity a asociativity sčítání komplexních %reálných
 čísel.

\begin{definition}
Nechť $m, n, p \in \mathbb{N}$ a $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{m,n}, \mathbbm{B} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{n,p}$ jsou komplexní %reálné
 matice. \textbf{Součinem matic} $\mathbbm{A}$ a $\mathbbm{B}$ je matice $\mathbbm{D} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{m,p}$, pro kterou pro $\forall i \in \{1, 2, \ldots, m\}$ a pro $\forall j \in \{1, 2, \ldots, p\}$ platí
$$
\mathbbm{D}_{ij} =
\sum_{k=1}^{n} \mathbbm{A}_{ik}\mathbbm{B}_{kj},
$$
což se značí $\mathbbm{D} = \mathbbm{A}\mathbbm{B}$.

Vícenásobný součin toutéž maticí $\mathbbm{A}\mathbbm{A}\cdots\mathbbm{A}$ se zkráceně značí $\mathbbm{A}^k$, kde $k$ je počet činitelů v~tomto součinu.
\end{definition}

S~využitím této definice pak lze
%specifikovat
vyjádřit
$ij$tý prvek součinu $\mathbbm{D}=\mathbbm{A}\mathbbm{B}$ jako součin $i$tého řádku matice $\mathbbm{A}$ a $j$tého sloupce matice $\mathbbm{B}$, totiž $\mathbbm{D}_{ij}=\mathbbm{A}_{i:}\mathbbm{B}_{:j}$.

Na rozdíl od sčítání, maticové násobení není komutativní, ale pouze asociativní. Neutrálním prvkem vůči maticovému součinu je jednotková matice.

\begin{definition}
Nechť $m, n \in \mathbb{N}$ a $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{m,n}$ je komplexní %reálná
 matice. \textbf{Transpozicí} matice $\mathbbm{A}$ se nazývá matice z~$\mathbb{C}%\mathbb{R}
^{n,m}$, jejíž prvek v~$j$tém řádku a $i$tém sloupci je roven $\mathbbm{A}_{ij}$. Tato matice se značí $\mathbbm{A}^T$. Tedy
$$
\mathbbm{A}^T =
\begin{pmatrix}
  \mathbbm{A}_{1 1} & \mathbbm{A}_{2 1} &\cdots & \mathbbm{A}_{m 1} \cr
  \mathbbm{A}_{1 2} & \mathbbm{A}_{2 2} &\cdots & \mathbbm{A}_{m 2} \cr
  \vdots  & \vdots  &\ddots & \vdots \cr
  \mathbbm{A}_{1 n} & \mathbbm{A}_{2 n} &\cdots & \mathbbm{A}_{m n} \cr
\end{pmatrix}
$$
\end{definition}

\begin{definition}
Nechť $m, n \in \mathbb{N}$ a $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}^{m,n}$ je komplexní matice. Matice z~$\mathbb{C}^{n,m}$, jejíž prvek v~$j$tém řádku a $i$tém sloupci je roven $\overline{\mathbbm{A}_{ij}}$, kde $\overline{z}$ pro $z \in \mathbb{C}$ představuje komplexně sdružené číslo k~číslu $z$, se nazývá \textbf{hermitovsky sdruženou} maticí k~matici $\mathbbm{A}$. Tato matice se pak značí $\mathbbm{A}^H$. Tedy
$$
\mathbbm{A}^H =
\begin{pmatrix}
  \overline{\mathbbm{A}_{1 1}} & \overline{\mathbbm{A}_{2 1}} &\cdots & \overline{\mathbbm{A}_{m 1}} \cr
  \overline{\mathbbm{A}_{1 2}} & \overline{\mathbbm{A}_{2 2}} &\cdots & \overline{\mathbbm{A}_{m 2}} \cr
  \vdots  & \vdots  &\ddots & \vdots \cr
  \overline{\mathbbm{A}_{1 n}} & \overline{\mathbbm{A}_{2 n}} &\cdots & \overline{\mathbbm{A}_{m n}} \cr
\end{pmatrix}
$$
\end{definition}

Hermitovsky sdružená matice k~reálné matici se rovná její transpozici.

%=================================================================================
%Matice se specialni vlastnosti: symetricka, regularni, ortogonalni, ortonormalni, inverze
%=================================================================================
\subsection{Matice se speciálními vlastnostmi}

%=================================================================================
%symetricka, regularni, ortogonalni, ortonormalni
%=================================================================================

\begin{definition}
Nechť $n \in \mathbb{N}$. \textbf{Symetrickou maticí} %typu $n \times n$
se nazývá libovolná čtvercová matice $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{n,n}$ splňující
$$
\mathbbm{A} = \mathbbm{A}^T
$$
\end{definition}

\begin{definition}
Nechť $n \in \mathbb{N}$. %Matice $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}^{n,n}$ splňující vztah
\textbf{Hermitovskou maticí}
se nazývá libovolná čtvercová matice $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{n,n}$ splňující
$$
\mathbbm{A} = \mathbbm{A}^H
$$
%se nazývá \textbf{hermitovská}. %, či také samosdružená.
\end{definition}

Ihned lze zpozorovat, že reálná matice je hermitovská právě tehdy, když je symetrická.

%=================================================================================
%inverze
%=================================================================================

\begin{definition}
Nechť $n \in \mathbb{N}$, $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{n,n}$. Jestliže $\exists \mathbbm{B} \in \mathbb{C}%\mathbb{R}
^{n,n}$ tak, že platí
$$
\mathbbm{A}\mathbbm{B}=\mathbbm{E} \land \mathbbm{B}\mathbbm{A}=\mathbbm{E},
$$ % TODO: zmenit radsi na klasickou definici, z ktere lze ihned videt, ze vynasobeni inverzni matici vytvori E a to zleva i zprava - ze to neni pouze jednostranna inverze, ackoli jednostranna implikuje dvoustrannou
matice $\mathbbm{A}$ se nazývá \textbf{regulární} a matice $\mathbbm{B}$ se nazývá \textbf{inverzní maticí} k~matici $\mathbbm{A}$. To se značí $\mathbbm{B}=\mathbbm{A}^{-1}$. Jestliže $\mathbbm{A}$ není regulární, nazývá se matice $\mathbbm{A}$ \textbf{singulární}.
\end{definition}

Lze ukázat, že inverze regulární matice je určena jednoznačně a že je možné ekvivalentně nahradit v~předchozí definici konjunkci disjunkcí, totiž že stačí ověřit pouze jednu rovnost.

%Následující definice je opět převzata z~knihy~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}.golub-van-loan-matrix-computations
Zdrojem následujících dvou definic je kniha~\cite{golub-van-loan-matrix-computations}.

%\begin{definition}
%Mějme $m, n \in \mathbb{N}$. \textbf{Ortogonální maticí} typu $n \times n$ nazýváme libovolnou matici $\mathbbm{A} \in \mathbb{R}^{m,n}$, pro niž je součin
%$$
%\mathbbm{A}^T\mathbbm{A}
%$$
%diagonální matice.
%\end{definition}

%spatne \begin{definition}
%Nechť $n \in \mathbb{N}$ a $\mathbbm{E} \in \mathbb{R}^{n,n}$ je jednotková matice. \textbf{Ortogonální maticí} typu $n \times n$ se nazývá libovolná čtvercová matice $\mathbbm{Q} \in \mathbb{R}^{n,n}$ splňující
%$$
%\mathbbm{Q}^T\mathbbm{Q} = \mathbbm{E}
%$$
%\end{definition}

%spatne \begin{definition}
%Nechť $m, n \in \mathbb{N}$ a $\mathbbm{E} \in \mathbb{C}^{n,n}$ je jednotková matice. \textbf{Ortogonální maticí} typu $m \times n$ se nazývá libovolná matice $\mathbbm{Q} \in \mathbb{C}^{m,n}$ splňující
%$$
%\mathbbm{Q}^H\mathbbm{Q} = \mathbbm{E} % TODO: predem definovat hermitovsky sdruzenou matici
%% (Q1Q2)^H(Q1Q2) = Q2^HQ1^HQ1Q2 = Q2^HEQ2 = Q2^HQ2 = E ... soucin ortogonalnich je ortogonalni
%$$
%\end{definition}

%spatne Z těchto definic vyplývá, že inverzní matice k ortogonální čtvercové matici existuje a je rovna jejímu hermitovskému sdružení.

%\begin{definition}
%Nechť $m, n \in \mathbb{N}$. Matice $\mathbbm{Q} \in \mathbb{C}^{m,n}$, pro niž je součin $\mathbbm{Q}^H\mathbbm{Q}$ diagonální matice, se nazývá \textbf{ortogonální}.
%\end{definition}

\begin{definition}
Nechť $n \in \mathbb{N}$ a $\mathbbm{E} \in \mathbb{R}^{n,n}$ je jednotková matice. \textbf{Ortogonální maticí} %typu $n \times n$
 se nazývá libovolná matice $\mathbbm{Q} \in \mathbb{R}^{n,n}$ splňující
$$
\mathbbm{Q}^T\mathbbm{Q} = \mathbbm{E} % TODO: predem definovat hermitovsky sdruzenou matici
% (Q1Q2)^H(Q1Q2) = Q2^HQ1^HQ1Q2 = Q2^HEQ2 = Q2^HQ2 = E ... soucin ortogonalnich je ortogonalni
$$
\end{definition}

%\begin{definition}
%Nechť $n \in \mathbb{N}$ a $\mathbbm{E} \in \mathbb{C}^{n,n}$ je jednotková matice. \textbf{Unitární maticí} %typu $n \times n$
% se nazývá libovolná matice $\mathbbm{Q} \in \mathbb{C}^{n,n}$ splňující
%$$
%\mathbbm{Q}^H\mathbbm{Q} = \mathbbm{E}
%$$
%\end{definition}

\begin{definition}
Nechť $n \in \mathbb{N}$ a $\mathbbm{E} \in \mathbb{C}^{n,n}$ je jednotková matice.
%Matice $\mathbbm{Q} \in \mathbb{C}^{n,n}$ splňující
\textbf{Unitární maticí} se nazývá libovolná matice $\mathbbm{Q} \in \mathbb{C}^{n,n}$ splňující
$$
\mathbbm{Q}^H\mathbbm{Q} = \mathbbm{E}
$$
%se nazývá \textbf{unitární}.
\end{definition}

Ihned si lze povšimnout toho, že reálná matice je unitární právě tehdy, když je ortogonální.

Je dobré zmínit, že inverzní matice k~unitární matici existuje a je rovna jejímu hermitovskému sdružení.

%=================================================================================
%vlastni cislo a vlastni vektor, snad bude potreba
%=================================================================================


%\begin{definition} %[vlastní číslo a vlastní vektor]
%%Nechť $n \in \mathbb{N}, \mathbbm{A} \in \mathbb{C}^{n,n}$. Dále buď $\lambda \in \mathbb{C}$ komplexní číslo a $\mathbbm{v} \in \mathbb{C}^n$ nenulový komplexní vektor. %tak, že platí
%Nechť $n \in \mathbb{N}$, dále nechť $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}^{n,n}$ je komplexní matice, $\lambda \in \mathbb{C}$ komplexní číslo a $\mathbbm{v} \in \mathbb{C}^n$ nenulový komplexní vektor.
%Jestliže platí
%$$
%\mathbbm{A}\mathbbm{v} = \lambda\mathbbm{v},
%$$
%potom se $\lambda$ nazývá \textbf{vlastním číslem matice $\mathbbm{A}$} a vektor $\mathbbm{v}$ se nazývá \textbf{vlastním vektorem matice $\mathbbm{A}$ příslušejícím vlastnímu číslu $\lambda$}.
%\end{definition}

\subsection{Vlastní čísla a vlastní vektory}

\begin{definition}
Nechť $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}^{n,n}$, kde $n \in \mathbb{N}$, je čtvercová matice. Komplexní číslo $\lambda \in \mathbb{C}$ se nazývá \textbf{vlastním číslem matice $\mathbbm{A}$}, právě když existuje nenulový vektor $\mathbbm{x} \in \mathbb{C}^n$ splňující
$$
\mathbbm{A}\mathbbm{x} = \lambda\mathbbm{x}.
$$
Takovýto vektor $\mathbbm{x}$ se pak nazývá \textbf{vlastním vektorem matice $\mathbbm{A}$ příslušejícím vlastnímu číslu $\lambda$}. Množina všech vlastních čísel matice $\mathbbm{A}$ se nazývá \textbf{spektrem matice $\mathbbm{A}$} a označuje se $\sigma(\mathbbm{A})$.
\end{definition}

% hermitovska matice ma realna vlastni cisla
Je vhodné poznamenat, že hermitovská matice má reálné spektrum.

%=================================================================================
%linearni kombinace
%=================================================================================

%\begin{definition}
%Nechť $m, n \in \mathbb{N}$. Uspořádaná $n$tice $(\mathbbm{x}_1, \mathbbm{x}_2, \ldots, \mathbbm{x}_n)$ vektorů z $\mathbb{C}^m$ se nazývá \textbf{souborem vektorů} délky $n$.
%\end{definition}

%\begin{definition}
%\end{definition}

%=================================================================================
%linearni nezavislost
%=================================================================================

%\begin{definition}
%\end{definition}

%=================================================================================
%linearni obal \langle{}
%=================================================================================

%\begin{definition}
%\end{definition}

%=================================================================================
%definice normy
%=================================================================================

%\begin{definition}
%\end{definition}

% TODO TODO TODO skalarni soucin a normy jsou hezky definovany i v~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}

%=================================================================================
%definice podprostoru
%=================================================================================

%\begin{definition}
%\end{definition}

%=================================================================================
%definice ortogonalniho a ortonormalniho souboru
%=================================================================================

%\begin{definition}
%\end{definition}


% TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO radsi vse definovat pro komplexni cisla, aby se mohla uvest plna podoba restartovane Arnoldiho metody
%V~předcházejících definicích bylo vše definováno pro reálné matice a vektory. Ale tyto definice by byly validní, i kdyby byl každý výskyt množiny reálných čísel $\mathbb{R}$ nahrazen množinou komplexních čísel $\mathbb{C}$. Zbývající část této bakalářské práce tedy užívá předešlých definic i pro množinu komplexních čísel $\mathbb{C}$.

%=================================================================================
%Krylovuv podprostor
%=================================================================================



%=================================================================================
% mel bych vse definovat i pro komplexni teleso, abych uvedl plnou podobu Arnoldiho algoritmu
%=================================================================================





%---------------------------------------------------------------------------------
% URL pro sbirku ridkych matic napriklad v 2013 Matrix Computations
% generovani ridkych matic je napr. v SPARSKIT
%---------------------------------------------------------------------------------
\section{Formáty uložení řídkých matic} % predem by mela byt zavedena matice a ridka matice
Tato kapitola čerpá z~knihy~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}, jestliže není uvedeno jinak.

Protože se tato práce primárně zabývá výpočtem několika vlastních čísel řídkých reálných matic, jsou definice a pojmy vztahující se především k~řídkým maticím zavedeny nad reálnými čísly.

\subsection{Definice řídké matice}
%Nejprve zaved
%Následující text vyžaduje definici počtu nenulových prvků.

%U řídkých matic se rozlišují nulové a nenulové prvky. Často je důležitý jejich celkový počet, %a to i v poměru k rozměrům těchto matic.
%U některých matic se rozlišují nulové a nenulové prvky. Často je důležitý jejich celkový počet, %a to i v poměru k rozměrům těchto matic.
%vzájemný poměr či poměr k rozměrům dané matice.

\begin{definition}
Nechť $m, n \in \mathbb{N}$ a $\mathbbm{A} \in \mathbb{R}^{m,n}$. Počet nenulových prvků matice $\mathbbm{A}$ je definován takto:
$$
nnz(\mathbbm{A}) := \#\{(i, j)
\mid
i \in \{1, \ldots, m\},
j \in \{1, \ldots, m\},
\mathbbm{A}_{ij} \ne 0\},
$$
kde $\#M$ znamená počet prvků množiny $M$.
%Tedy se jedná o počet nenulových prvků matice $\mathbbm{A}$.
%Jestliže je zřejmé, o jakou matici se jedná, pak NNZ značí $nnz(\mathbbm{A})$.
Jestliže je zřejmé, o~jakou matici se jedná, pak lze použít značení NNZ $:= nnz(\mathbbm{A})$.
\end{definition}

NNZ je zkratkou pro anglické \textit{Number of Nonzeros}.

Existuje několik různých definic řídké matice.
%Nechť do dalšího textu $\mathbbm{A} \in \mathbb{R}^{m,n}$, kde $m, n \in \mathbb{N}$, je reálná matice.

%Za řídkou se může pokládat matice, 
%Matici $\mathbbm{A}$ lze například nazvat řídkou maticí, pokud procentuální zastoupení nenulových prvků je menší než nějaká zvolená mez $s \cdot 100$ \%, kde $s \in (0, 1)$, například 5 \%. Tedy pokud $\frac{nnz(\mathbbm{A})}{m \cdot n} < s$.~\cite{golub-van-loan-matrix-computations}

%Také lze ptát na nepřekročení %rmax nebo cmax

%Matice je nazývána řídká, jestliže procento nulových prvků, nebo jejich rozložení, je takové, že je výhodné využít jejich přítomnosti.
%Wilkinson definoval řídkou matici jako matici, kterou se pro procento nulových prvků nebo pro jejich rozložení,vyplatí využít přítomnosti nulových prvků.
%Wilkinson definoval řídkou matici jako matici, u které se vyplatí využít přítomnosti nulových prvků, ať už z hlediska jejich procentuálního zastoupení, nebo z hlediska jejich rozložení\cite[str.~191]{wilkinson-linear-algebra}.
Wilkinson definoval řídkou matici pragmaticky jako matici, u~které se vyplatí využít přítomnosti nulových prvků, ať už pro jejich procentuální zastoupení, nebo pro jejich rozložení~\cite[str.~191]{wilkinson-linear-algebra}. Tuto definici využívá i tato bakalářská práce.
%Rozhodnutí o tom, jestli je matice řídká, je tak s touto definicí přenecháno na uživateli.
%Ve zbývající části této bakalářské práce se pod pojmem řídká matice myslí matice splňující poslední, pragmatickou, definici, jestliže není uvedeno jinak.

Matice, která není řídká, se potom označuje jako hustá.
\subsection{COO}
% TODO: oduvodnit, proc pouzito realne teleso?
Souřadnicový formát, anglicky \textit{Coordinate format}, je jedním z~nejjednodušších formátů vnitřního uložení řídkých matic.
%Jeho datová struktura se skládá ze tří polí, a to z neseřazeného pole AA obsahujícího všechny reálné nenulové prvky matice $\mathbbm{A}$, dále z pole přirozených čísel JR představujících čísla řádků patřičných, od začátku stejně vzdálených, prvků pole AA, a nakonec
Jeho datová struktura se skládá z~následujících tří polí velikosti NNZ:
\begin{itemize}
  \item AA: neseřazené pole obsahující všechny reálné \emph{nenulové prvky} matice $\mathbbm{A}$
  \item JR: obecně neseřazené pole přirozených čísel představujících \emph{čísla řádků} patřičných, od začátku pole stejně vzdálených, prvků pole AA
  \item JC: obecně neseřazené pole přirozených čísel představujících \emph{čísla sloupců} patřičných, od začátku pole stejně vzdálených, prvků pole AA
\end{itemize}

\newcommand\fw{6mm}
\newcommand\sw{5mm}


% TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO newpage priklad COO
%\pagebreak
%\vspace{5.5cm}
%\clearpage
\newpage

%TODO TODO TODO misto desetinne tecky . desetinna carka ,; matematicke minus ma byt to --, aby bylo stejne velke jako +
\paragraph{Příklad.} Matici
$$
\mathbbm{A} =
\begin{pmatrix}
  1{,}1 &   0   &   0   & 2{,}7 &   0   \cr
  3{,}2 &   0   & 4{,}5 &   0   &   0   \cr
    0   &   0   & 5{,}6 &   0   & 6{,}8 \cr
    0   & 7{,}3 &   0   &   0   &   0   \cr
    0   & 8{,}4 &   0   &   0   & 9{,}9 \cr
\end{pmatrix}
$$
lze ve formátu COO uložit takto:

\medskip
\noindent % TODO: begin table
\begin{tabular}{|L{\fw}||C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|} % {p{0.5\textwidth}||C{\sw}|r}
  \hline
  AA  & 6{,}8 & 7{,}3 & 2{,}7 & 1{,}1 & 3{,}2 & 9{,}9 & 5{,}6 & 8{,}4 & 4{,}5 \cr
  \hline
  JR  &   3   &   4   &   1   &   1   &   2   &   5   &   3   &   5   &   2   \cr
  \hline
  JC  &   5   &   2   &   4   &   1   &   1   &   5   &   3   &   2   &   3   \cr
  \hline
\end{tabular}
% TODO: caption
% TODO: end table

\medskip
To, že jsou tato pole obecně neseřazená, zajišťuje rychlé vkládání dalších nenulových prvků.
% TODO: tohle by slo nejak presunout uz do CSR: Intuitivnější by bylo seřadit tato pole podle čísel řádků JR, nebo podle čísel sloupců JC. Po seřazení podle čísel
\subsection{CSR} % row_size < column_size?
Formát komprimovaných řídkých řádků, anglicky \textit{Compressed Sparse Row format}, je asi nejběžnějším formátem pro uložení obecných řídkých matic.
Pro provádění maticových operací je většinou vhodnější než souřadnicový formát. % premistit, pokud bude jeste nekde jinde zminka o rychlosti

Potřebuje méně úložného místa než souřadnicový formát.
% Kdyby se seřadilo pole čísel řádků JR formátu COO, 
Komprimuje totiž řádkové indexy. % wiki
Tuto komprimaci z~formátu COO si lze představit tak, že se seřadí pole čísel řádků JR a také se seřadí jednotlivé souvislé části pole JC příslušející stejnému řádku.
Alternativně se seřadí pole JC a potom se stabilně seřadí pole JR, totiž bez prohození shodných prvků.
Potom se pole JR nahradí ukazateli na začátky řádků v~polích AA a JC a na konec se připojí ukazatel na první již neplatnou pozici za těmito poli. Pole JC se přejmenuje na JA.

% Přístup k řádkům je tak asymptoticky konstantní % wiki
% rychly soucin matice s vektorem - i u CSC % wiki
% Nechť $n \in \mathbb{N}, \mathbbm{A} \in \mathbb{R}^{n,n}$. % nebo i pro obdelnikove matice?

Datová struktura tohoto formátu sestává z~následujících tří polí:
\begin{itemize}
  \item AA: pole obsahující všechny reálné \emph{nenulové prvky} matice $\mathbbm{A}$, uložené vzestupně po řádcích, prvky téhož řádku jsou uložené vzestupně po sloupcích. Velikost tohoto pole je NNZ.
  \item JA: pole přirozených čísel představujících \emph{čísla sloupců} patřičných, od začátku pole stejně vzdálených, prvků pole AA.
  Tato čísla jsou pro každý řádek zvlášť seřazena vzestupně. % je to spravne vyjadreno na spravnem miste?
  Velikost tohoto pole je NNZ.
  \item IA: pole přirozených čísel představujících \emph{indexy začátků řádků} v~polích AA a JA. $i$tý prvek tohoto pole obsahuje index, na kterém v~polích AA a JA začíná $i$tý řádek. $(i+1)$ní prvek pole IA je potom součtem $i$tého prvku pole IA a počtu nenulových prvků v~$i$tém řádku matice $\mathbbm{A}$, na této pozici v~polích AA a JA tedy skončil $i$tý řádek a začíná zde $(i+1)$ní řádek. Poslední prvek pole IA je výjimkou, obsahuje totiž číslo $\text{IA}[1]+\text{NNZ}$, totiž první již neplatnou pozici v~polích AA a JA. Velikost tohoto pole je počet řádků matice $\mathbbm{A}$ $ +\text{ }1$.
\end{itemize}

% TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO newpage priklad CSR
%\pagebreak
%\vspace{5.5cm}
%\clearpage
%\newpage

%\noindent \textbf{Příklad.} Matice
\paragraph{Příklad.} Matice
$$
\mathbbm{A} =
\begin{pmatrix}
  1{,}1 &   0   &   0   & 2{,}7 &   0   \cr
  3{,}2 &   0   & 4{,}5 &   0   &   0   \cr
    0   &   0   & 5{,}6 &   0   & 6{,}8 \cr
    0   & 7{,}3 &   0   &   0   &   0   \cr
    0   & 8{,}4 &   0   &   0   & 9{,}9 \cr
\end{pmatrix}
$$
se ve formátu CSR uloží takto:

\medskip
\noindent % TODO: begin table
\begin{tabular}{|L{\fw}||C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|} % {p{0.5\textwidth}||C{\sw}|r}
  \hline
  AA  & 1{,}1 & 2{,}7 & 3{,}2 & 4{,}5 & 5{,}6 & 6{,}8 & 7{,}3 & 8{,}4 & 9{,}9 \cr
  \hline
  JA  &   1   &   4   &   1   &   3   &   3   &   5   &   2   &   2   &   5   \cr
  \hline
\end{tabular}
\vspace{-1pt}

\noindent
\begin{tabular}{|L{\fw}||C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|C{\sw}|}
  IA  &   1   &   3   &   5   &   7   &   8   &   10   \cr
  \hline
\end{tabular}
% TODO: caption
% TODO: end table

\medskip
\subsection{CSC} % column_size < row_size?
Formát komprimovaných řídkých sloupců, anglicky \textit{Compressed Sparse Column format}, je v~praxi také často používán. Je analogií formátu CSR, od kterého se liší tím, že pro každý prvek ukládá číslo jeho řádku, namísto sloupce, a pole indexů začátků řádků je nahrazeno polem indexů začátků sloupců.

% TODO: na konec, jestli bude cas, bych mohl pridat treba i algoritmy pro vypocet soucinu matice s vektorem pro nektere vybrane formaty, treba pro CSR a CSC

%=================================================================================
% mel bych nejspise popsat i Schuruv rozklad popsany v~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}, a mozna i kapitolu o ortogonalizaci, pak snad uvest i Rayleigh quotients
%=================================================================================

%\section{QR rozklad} % nebo Schuruv rozklad? zminit i real Schur form, nebo rozklad

%\section{Ortogonalizace}

\section{Arnoldiho metoda} % TODO spise samostatna kapitola, jeji nazev treba Restartovana Arnoldiho metoda?
Tato sekce, společně se sekcí následující, využívá navíc pojmy vektorový prostor, podprostor, lineární kombinace, lineární nezávislost, lineární obal $\langle{}\ldots\rangle{}$, podobnost matic, skalární součin, ortogonalita a ortonormalita vektorů, euklidovská norma $\|\cdot\|_2$
%jako vzdálenost vektoru od počátku souřadnicové soustavy
ze studijního textu~\cite{linskripta}.
%Obě tyto sekce vycházejí z~knihy~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}, jestliže není odkázáno jinam.

Arnoldiho metoda byla poprvé představena ve článku~\cite{arnoldi1951} jako prostředek redukce husté matice na Hessenbergovu matici. Už zde bylo zmíněno, že by tato metoda mohla poskytovat dobré aproximace některých vlastních čísel, pokud by se její běh zastavil v~průběhu výpočtu, před dokončením. Později bylo zjištěno, že taková úprava je
%dobrou technikou
dobrým stavebním kamenem
pro aproximování vlastních čísel velkých řídkých matic.
% fraze z jine bp:
% metoda je zapsana jako algoritmus ref
% vysledkem techto poznatku je algoritmus ref
% pseudokod algoritmu je popsan v algoritmu c. ref
% algoritmus%postup?% vypoctu Householderova vektoru ukazuje algoritmus ref
% ...rozklad pomoci... pak ukazuje algoritmus ref
% ...strategie... ilustrovana algoritmem ref
Tuto metodu ukazuje algoritmus~\ref{alg:arnoldi-method}. Jeho zdrojem je
kniha~\cite{arpack-users-guide}
a technická zpráva~\cite{slepc-arnoldi}.~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}
%kniha~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}.
% TODO: ujasnit, jestli se nejdrive pouzije index dole, nebo index nahore, nebo pouzivat zavorky
% TODO: ortonormalni vektory - snad soubor vektoru
% TODO: meze, velikosti matic, pripad j=n
\begin{algorithm}
\caption{\texttt{arnoldi}: Arnoldiho metoda}\label{alg:arnoldi-method}

\KwIn{%
$m, n \in \mathbb{N}, m \le n$, \newline
$\mathbbm{A} \in \mathbb{C}^{n,n}$ vstupní matice, \newline
$\mathbbm{v} \in \mathbb{C}^{n}, \|\mathbbm{v}\|_2 = 1$ počáteční vektor}%, \newline
%takový, že $\|\mathbbm{v}\|_2 = 1$}

\KwOut{%
$\mathbbm{V} \in \mathbb{C}^{n,m}$ matice s~ortonormálními sloupci, \newline
$\mathbbm{H} \in \mathbb{C}^{m,m}$ Hessenbergova matice, \newline % TODO: C nebo R?
$\mathbbm{f} \in \mathbb{C}^{n}$ vektor ortogonální vůči sloupcům matice $\mathbbm{V}$, \newline
tak, že platí
$\mathbbm{A}\mathbbm{V} = \mathbbm{V}\mathbbm{H} + \mathbbm{f}\mathbbm{e}_m^T$,
\newline
kde $\mathbbm{e}_m \in \mathbb{R}^m$ a $\mathbbm{e}_m^T =
\begin{pmatrix}
  0 & \cdots & 0 & 1
\end{pmatrix}$}

$\mathbbm{V}_{:,1} \leftarrow \mathbbm{v}$ \\
$\mathbbm{f} \leftarrow \mathbbm{A}\mathbbm{V}_{:,1}$ \\
ortogonalizuj $\mathbbm{f}$ vzhledem k~matici $\mathbbm{V}_{:,1}$ a koeficient ortogonalizace ulož do prvku $\mathbbm{H}_{1,1}$ \\
%
\For{$j = 1, 2, \ldots, m-1$}{
  \If{$\|\mathbbm{f}\|_2 = 0$}{\label{alg:arnoldi-method:stop1}
    zastav\label{alg:arnoldi-method:stop2}
  }
  $\mathbbm{H}_{j+1,j} \leftarrow \|\mathbbm{f}\|_2$ \\ %\beta$ \\
  $\mathbbm{V}_{:,j+1} \leftarrow \mathbbm{f} / \|\mathbbm{f}\|_2$ \\ %\beta$ \\
  $\mathbbm{f} \leftarrow \mathbbm{A}\mathbbm{V}_{:,j+1}$ \\
  ortogonalizuj $\mathbbm{f}$ vzhledem k~matici $\mathbbm{V}_{:,1:j+1}$ a koeficienty ortogonalizace ulož do sloupce $\mathbbm{H}_{1:j+1,j+1}$
}
\end{algorithm}

%Platnost rovnice
%$$\mathbbm{V}_{:,1:n}^{H}\mathbbm{A}\mathbbm{V}_{:,1:n} = \mathbbm{H}_{1:n,:}$$,
%společně s faktem, že $\mathbbm{V}_{:,1:n}$ je unitární a tedy $\mathbbm{V}_{:,1:n}^{-1} = \mathbbm{V}_{:,1:n}^{H}$, implikuje, že je matice $\mathbbm{H}$ podobná matici $\mathbbm{A}$, a tedy má stejná všechna vlastní čísla.
Výstupní matice $\mathbbm{V}$, $\mathbbm{H}$ a vektor $\mathbbm{f}$ se mohou značit s~dolním indexem $m$
indikujícím
počet sloupců matic $\mathbbm{H}$ a $\mathbbm{V}$,
a tedy i počet iterací Arnoldiho algoritmu.~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}
V~této práci má dolní index přednost před horním indexem.

% TODO: definovat bazi, mozna i Krylovuv podprostor, generovani, linearni obal, ortonormalitu
Sloupce matice $\mathbbm{V}_m$ jsou ortonormální bází Krylovova~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems} podprostoru $\mathcal{K}_m(\mathbbm{A}, \mathbbm{v}) = \langle{}\mathbbm{v}, \mathbbm{A}\mathbbm{v}, \mathbbm{A}^{\hspace{-0.1mm}2}\mathbbm{v}, \ldots, \mathbbm{A}^{m-1}\mathbbm{v}\rangle$.~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}

Vztah
%
%\begin{equation}
%\mathbbm{A}\mathbbm{V}_m = \mathbbm{V}_m\mathbbm{H}_m + \mathbbm{f}_m\mathbbm{e}_m^T\label{eq:arnoldi-factorization}
%\end{equation}
\begin{equation}
\mathbbm{A}\mathbbm{V}_m = \mathbbm{V}_m\mathbbm{H}_m + \mathbbm{f}_m\mathbbm{e}_m^T\label{eq:arnoldi-factorization}
\end{equation}
%
se pak nazývá \textbf{Arnoldiho faktorizace matice $\mathbbm{A}$ velikosti $m$}~\cite{arpack-users-guide}. % Po vynásobení rovnice~\eqref{eq:arnoldi-factorization} maticí $\mathbbm{V}_m^H$ zleva je
Jestliže se rovnice~\eqref{eq:arnoldi-factorization} vynásobí zleva maticí $\mathbbm{V}_m^H$, pak je výsledkem vztah
\begin{equation}
%
\mathbbm{V}_m^H\mathbbm{A}\mathbbm{V}_m = \mathbbm{H}_m\label{eq:arnoldi-factorization-simple},
\end{equation}
%
neboť matice $\mathbbm{V}_m$ má ortonormální sloupce, a tedy $\mathbbm{V}_m^H\mathbbm{V}_m=\mathbbm{E}$, kde $\mathbbm{E} \in \mathbb{R}^{m,m}$ je jednotková matice, totiž neutrální prvek vůči násobení, a vektor $\mathbbm{f}$ je ortogonální ke sloupcům matice $\mathbbm{V}_m$, a proto se člen $\mathbbm{f}_m\mathbbm{e}_m^T$ vynuluje.% timto vynasobenim vynuluje
~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}

V~případě $m=n$ jsou $\mathbbm{H}_n$ i $\mathbbm{V}_n$ čtvercové matice stejného typu jako matice $\mathbbm{A}$.
Matice $\mathbbm{V}_n$ je pak unitární, totiž $\mathbbm{V}_n^{-1} = \mathbbm{V}_n^{H}$. Tento fakt společně s~platností rovnice~\eqref{eq:arnoldi-factorization-simple} implikuje, že je matice $\mathbbm{H}_n$ podobná matici $\mathbbm{A}$, a tedy má stejná všechna vlastní čísla.% TODO upravit na shodne spektrum?
~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}

% Po dokončení $n$té iterace je pak vektor $\mathbbm{f}_n$ nulovým vektorem.

Ve zbývajících případech, když $m<n$ a algoritmus proběhne standardním způsobem, tedy se nezastaví na řádku~\ref{alg:arnoldi-method:stop2}, poskytují vlastní čísla matice $\mathbbm{H}_m$ pouhé aproximace vlastních čísel matice $\mathbbm{A}$.~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}

Jestliže se však algoritmus po vyhodnocení podmínky na řádku~\ref{alg:arnoldi-method:stop1} zastaví v~průběhu iterace $j$, pak je všech $j$ vlastních čísel matice $\mathbbm{H}_j$ totožných s~$j$ některými vlastními čísly matice $\mathbbm{A}$, totiž se jedná o~přesné aproximace. V~takovém případě platí rovnost
$\mathbbm{A}\mathbbm{V}_j = \mathbbm{V}_j\mathbbm{H}_j$.% I příslušné aproximace vlastních vektorů jsou přesné.
~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}

V~praxi se zde tento algoritmus téměř nikdy nezastaví, i kvůli nepřesnostem v~aritmetice s~plovoucí desetinnou čárkou s~omezenou přesností.% TODO zkontrolovat korektnost
~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}

Je důležité dokázat rychle odhadnout přesnost vypočteného vlastního čísla, a to především pro stanovení kritéria pro zastavení.
%%
Nechť ve faktorizaci~\eqref{eq:arnoldi-factorization} $\lambda \in \mathbb{C}$ je vlastní číslo matice $\mathbbm{H}_m$ a $\mathbbm{y} \in \mathbb{C}^n$ je vlastní vektor matice $\mathbbm{H}_m$ příslušející vlastnímu číslu $\lambda$, totiž platí $\mathbbm{H}_m\mathbbm{y} = \lambda\mathbbm{y}$.
Pak $\lambda$ je aproximací vlastního čísla matice $\mathbbm{A}$
a $\mathbbm{u} = \mathbbm{V}_{m}\mathbbm{y}$ je aproximovaný vlastní vektor matice $\mathbbm{A}$ příslušející aproximovanému vlastnímu číslu $\lambda$.
%%
Po vynásobení faktorizace~\eqref{eq:arnoldi-factorization} vektorem $\mathbbm{y}$ jsou pak ekvivalentní následující úpravy:
\begin{align*}
\mathbbm{A}\mathbbm{V}_m\mathbbm{y}& = \mathbbm{V}_m\mathbbm{H}_m\mathbbm{y} + \mathbbm{f}_m\mathbbm{e}_m^T\mathbbm{y}
\\
\mathbbm{A}\mathbbm{V}_m\mathbbm{y}& = \lambda\mathbbm{V}_m\mathbbm{y} + \mathbbm{f}_m\mathbbm{e}_m^T\mathbbm{y}
\\
\mathbbm{A}\mathbbm{V}_m\mathbbm{y} - \lambda\mathbbm{V}_m\mathbbm{y}& = \mathbbm{f}_m\mathbbm{e}_m^T\mathbbm{y}
\\
\mathbbm{A}\mathbbm{u} - \lambda\mathbbm{u}& = \mathbbm{f}_m\mathbbm{e}_m^T\mathbbm{y}
\\
(\mathbbm{A} - \lambda\mathbbm{E})\mathbbm{u}& = \mathbbm{f}_m\mathbbm{e}_m^T\mathbbm{y}.
\end{align*}
A~proto platí:
\begin{align*}
\|(\mathbbm{A} - \lambda\mathbbm{E})\mathbbm{u}\|_2& = \|\mathbbm{f}_m\mathbbm{e}_m^T\mathbbm{y}\|_2
\\
\|(\mathbbm{A} - \lambda\mathbbm{E})\mathbbm{u}\|_2& = \|\mathbbm{f}_m\|_2|\mathbbm{e}_m^T\mathbbm{y}|
\end{align*}
Pro odhad přesnosti vlastního čísla $\lambda$ se proto používá absolutní hodnota posledního prvku vlastního vektoru matice $\mathbbm{H}_m$ příslušejícího % bez -ho?
tomuto vlastnímu číslu, tedy absolutní hodnota posledního prvku vektoru $\mathbbm{y}$, vynásobená číslem $\|\mathbbm{f}_m\|_2$, totiž odhad $\|\mathbbm{f}_m\|_2|\mathbbm{e}_m^T\mathbbm{y}|$.~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems}



\section{Restart Arnoldiho metody}
% TODO: presunout udaje o casove a pametove slozitosti na konec predchozi sekce o Arnoldiho metode, idealne, pokud bude cas a stihne se popsat QR algoritmus a ortogonalizace, tak se v tomto pojednani odkazat i tam; zde potom pouze napsat, ze ta slozitost roste rychle atd.
Ukázalo se, že pro výpočet několika největších vlastních čísel předchozí algoritmus~\ref{alg:arnoldi-method} není příliš vhodný. Ortogonalizace nových vektorů je stále těžší a časová složitost výpočtu vlastních čísel Hessenbergovy matice je řádově $\mathcal{O}(m^3)$, kde $m$ je velikost této matice. I~paměťová složitost roste rychle, protože je potřeba ukládat všech $m$ vektorů ortonormální báze Krylovova podprostoru. Nadto není možné zjistit kolik iterací tohoto algoritmu bude nutné provést pro dostatečně přesnou aproximaci požadovaných vlastních čísel. Z~těchto důvodů se začaly vyvíjet techniky restartování této metody.~\cite{arpack-users-guide}

Restartování Arnoldiho metody typicky spočívá v~tom, že se sestaví Arnoldiho faktorizace velikosti $m$ a pak začne nový výpočet stejně velké faktorizace se snahou efektivního využití vypočtených informací z~předchozí faktorizace. Tento proces se opakuje, dokud není dostatečně přesně aproximováno požadované množství vlastních čísel.~\cite{slepc-arnoldi}


% TODO TODO TODO: jestli bude detailne popsan pouze implicitni restart, pak se alespon strucne zminit o explicitnim restartovani, polynomialnim filtrovani, popripade o blokovych metodach

\subsection{Implicitně restartovaná Arnoldiho metoda}
\label{implicitne-restartovana-arnoldiho-metoda}
Implicitní restartování Arnoldiho metody poskytuje snad nejefektivnější způsob využití zajímavých informací z~předchozí Arnoldiho faktorizace. Restart spočívá v~tom, že se vypočtená Arnoldiho faktorizace zkomprimuje do faktorizace velikosti $k$, kde $k \in \mathbb{N}$ je fixní a představuje požadovaný počet aproximací vlastních čísel. Při této komprimaci se zachovají pouze zajímavé informace týkající se požadovaných vlastních čísel a nezajímavé se odstraní, čehož se docílí implicitním použitím QR algoritmu s~posuny.~\cite{arpack-users-guide}

%Arnoldiho faktorizace délky $m = k + p$~\eqref{eq:arnoldi-factorization}, kde $p \in \mathbb{N}$, se 
%Matice $\mathbbm{H}_m$ z faktorizace~\eqref{eq:arnoldi-factorization}
Na matici $\mathbbm{H}_m$ z~faktorizace~\eqref{eq:arnoldi-factorization} se aplikuje $m-k$ kroků QR algoritmu, každý z~těchto kroků s~rozdílným posunem, který je jedním z~$m-k$ zvolených posunů, a nechť $\mathbbm{Q} \in \mathbb{C}^{m,m}$ je těmto aplikacím příslušející unitární matice. Tato matice se aplikuje implicitně i na zbytek faktorizace. Tím se obdrží následující vztah:
$$
\mathbbm{A}\mathbbm{V}_m^+ = \mathbbm{V}_m^+\mathbbm{H}_m^+ + \mathbbm{f}_m\mathbbm{e}_m^T\mathbbm{Q},
$$
kde
$\mathbbm{V}_m^+ = \mathbbm{V}_m\mathbbm{Q}$ a
$\mathbbm{H}_m^+ = \mathbbm{Q}^H\mathbbm{H}_m\mathbbm{Q}$. Matice $\mathbbm{V}_m^+$ si zachovala ortonormalitu sloupců, neboť byla vynásobena unitární maticí, a matice $\mathbbm{H}_m^+$ je stále Hessenbergovou maticí podobnou matici $\mathbbm{H}_m$. Prvních $k-1$ prvků vektoru $\mathbbm{e}_m^T\mathbbm{Q}$ jsou nuly. Proto platí tato Arnoldiho faktorizace matice $\mathbbm{A}$ velikosti $k$:
\begin{equation}
\mathbbm{A}\mathbbm{V}_k^+ = \mathbbm{V}_k^+\mathbbm{H}_k^+ + \mathbbm{f}_k^+\mathbbm{e}_k^T\label{eq:compressed-arnoldi-factorization},
\end{equation}
kde
$\mathbbm{V}_k^+ = \mathbbm{V}_m^+\mathbbm{Q}_{:,1:k}$, % numerical-... ma Vk:=VkQ, proto TODO zkontrolovat, jestli je treba zahrnout i ten zbytek Vm.
$\mathbbm{H}_k^+ = (\mathbbm{H}_m^+)_{1:k,1:k}$ a
$\mathbbm{f}_k^+ = (\mathbbm{H}_m^+)_{k+1,k}\mathbbm{v}_{k+1} + \mathbbm{Q}_{m,k}\mathbbm{f}_m$.~\cite{arpack-users-guide}

Faktorizace~\eqref{eq:compressed-arnoldi-factorization} je identická s~faktorizací,
%ke které by vedlo 
která by byla výsledkem
$k$ iterací standardní Arnoldiho metody~\ref{alg:arnoldi-method} s~novým počátečním vektorem
$\mathbbm{v}^+ = \mathbbm{w} / \|\mathbbm{w}\|_2$, kde
$\mathbbm{w} = (\prod_{i=1}^{m-k}(\mathbbm{A} - \mu_i\mathbbm{E}))\mathbbm{v}$,
%kde
zde potom
$\mathbbm{E} \in \mathbb{R}^{n,n}$ je jednotková matice,
$\mathbbm{v}$ je původní počáteční vektor a
$\mu_1, \mu_2, \ldots, \mu_{m-k}$ jsou zvolené posuny. Tím došlo k~\textit{implicitní} aplikaci polynomiálního filtrování stupně $m-k$ na počáteční vektor Arnoldiho faktorizace velikosti $k$, a to bez provedení žádného dalšího součinu matice $\mathbbm{A}$ s~vektorem.~\cite{numerical-methods-for-large-eigenvalue-problems} % TODO jestlize bych opravdu pouzil toho, ze se na zacatku teto kapitoly vyjadrim o tom, ze vsechno v teto kapitole je z teto knihy, pak tuto citaci vymazat

V~praxi se osvědčila volba těchto posunů jako $m-k$ vlastních čísel matice $\mathbbm{H}_m$, které jsou nezajímavé, a totiž se jedná o~přesné posuny.
Kdyby ve výpočtech nedocházelo k~žádným nepřesnostem, potom by důsledkem této volby bylo, že by spektrum matice $\mathbbm{H}_k^+$ obsahovalo jen a právě $k$ vlastních čísel matice $\mathbbm{H}_m$, které jsou zajímavé, a nový počáteční vektor by byl určitou lineární kombinací $k$ aktuálně nejlepších aproximací vlastních vektorů příslušejících těmto zajímavým vlastním číslům.~\cite{arpack-users-guide}

% TODO: definovat spektrum
Volba posunů pro QR algoritmus je motivována faktem, že když je počáteční vektor Arnoldiho metody roven lineární kombinaci vlastních vektorů příslušejících požadovaným $k$ vlastním číslům matice $\mathbbm{A}$, kde žádný z~koeficientů této lineární kombinace není roven nule, potom je po $k$ iteracích Arnoldiho metody vektor $\mathbbm{f}_k$ nulovým vektorem, a tedy se tento algoritmus výjimečně zastaví v~průběhu, a tedy spektrum matice $\mathbbm{H}_k$ poskytuje přesné aproximace požadovaných vlastních čísel.~\cite{arpack-users-guide}

Zkomprimovaná faktorizace~\eqref{eq:compressed-arnoldi-factorization} se potom může opět rozšířit na Arnoldiho faktorizaci velikosti $m$ upravenou Arnoldiho metodou, %~\ref{alg:modified-arnoldi-method},
která je totožná s~Arnoldiho metodou~\ref{alg:arnoldi-method}, pouze počítá s~již existující vstupní Arnoldiho faktorizací~\eqref{eq:compressed-arnoldi-factorization} a tuto faktorizaci rozšíří pomocí zbytkového vektoru $\mathbbm{f}_k^+$ z~této faktorizace. Tato metoda je zapsána jako algoritmus~\ref{alg:modified-arnoldi-method} v~příloze, % v priloze? aktualne ano
jehož zdrojem je kniha~\cite{arpack-users-guide} a technická zpráva~\cite{slepc-arnoldi}.

Implicitně restartovaná Arnoldiho metoda je popsána v~algoritmu~\ref{alg:iram}, jeho zdrojem je kniha~\cite{arpack-users-guide}.

\begin{algorithm}
\caption{Implicitně restartovaná Arnoldiho metoda}\label{alg:iram}

\KwIn{%
$m, n \in \mathbb{N}, m < n$, \newline % nebo m \leq n?
$k \in \mathbb{N}$ požadovaný počet aproximací vlastních čísel, \newline
$\mathbbm{A} \in \mathbb{C}^{n,n}$ vstupní matice, \newline
$\mathbbm{v} \in \mathbb{C}^{n}, \|\mathbbm{v}\|_2 = 1$ počáteční vektor}%, \newline
%$\tau \in \mathbb{R}$ požadovaná přesnost aproximací vlastních čísel}

\KwOut{%
$p \in \mathbb{N}, p \ge k$, \newline % TODO: odstranit?
$\lambda_{aprox} \in \mathbb{C}^p$ vektor aproximovaných vlastních čísel, \newline % TODO: odstranit?
$\mathbbm{V} \in \mathbb{C}^{n,m}$ matice s~ortonormálními sloupci, \newline
%taková, že $\mathbbm{V}_{:,j} = \mathbbm{v}_j$ pro $\forall j \in \{1, 2, \ldots, m\}$, \newline
$\mathbbm{H} \in \mathbb{C}^{m,m}$ Hessenbergova matice, \newline % TODO: C nebo R?
%$\beta \in \mathbb{R}$, \newline
$\mathbbm{f} \in \mathbb{C}^{n}$, \newline
tak, že platí
$\mathbbm{A}\mathbbm{V} = \mathbbm{V}\mathbbm{H} + \mathbbm{f}\mathbbm{e}_m^T$,
\newline % specifikovat navic, ze Hm obsahuje dostatecne dobre aproximace pozadovanych vlastnich cisel, popripade uvest p vlastnich cisel?
kde $\mathbbm{e}_m \in \mathbb{R}^m$ a $\mathbbm{e}_m^T =
\begin{pmatrix}
  0 & \cdots & 0 & 1
\end{pmatrix}$}

[$\mathbbm{V}_m$, $\mathbbm{H}_m$, $\mathbbm{f}_m$] $\leftarrow$ arnoldi($m$, $n$, $\mathbbm{A}$, $\mathbbm{v}$) \\
\While{\texttt{true}}{
  spočti $\sigma(\mathbbm{H}_m)$ \\
  \If{počet dobrých aproximací vlastních čísel $\ge k$}{
    zastav}
  zvol $(m-k)$tici posunů $(\mu_{1}, \mu_{2}, \ldots, \mu_{m-k})$ na základě $\sigma(\mathbbm{H}_m)$, popřípadě na základě nějakých jiných informací \\
  $\mathbbm{Q} \leftarrow \mathbbm{E}_m$, kde $\mathbbm{E}_m \in \mathbb{R}^{m,m}$ je jednotková matice \\
  \For{$j = 1, 2, \ldots, m-k$}{
    [$\mathbbm{Q}_j, \mathbbm{R}_j$] $\leftarrow$ qr($\mathbbm{H}_m - \mu_j\mathbbm{E}_m$) \\ % TODO: define qr(...)
    $\mathbbm{H}_m \leftarrow \mathbbm{Q}_j^H\mathbbm{H}_m\mathbbm{Q}_j$ \\
    $\mathbbm{Q} \leftarrow \mathbbm{Q}\mathbbm{Q}_j$
  }
  $\mathbbm{f}_k \leftarrow (\mathbbm{H}_m)_{k+1,k}\mathbbm{v}_{k+1} + \mathbbm{Q}_{m,k}\mathbbm{f}_m$ \\
  $\mathbbm{V}_k \leftarrow \mathbbm{V}_m\mathbbm{Q}_{:,1:k}$ \\ % numerical-... ma Vk:=VkQ, proto TODO zkontrolovat, jestli je treba zahrnout i ten zbytek Vm.
  $\mathbbm{H}_k \leftarrow (\mathbbm{H}_m)_{1:k,1:k}$ \\
  $[\mathbbm{V}_m, \mathbbm{H}_m, \mathbbm{f}_m] \leftarrow \text{modifiedArnoldi}(m, n, k, \mathbbm{A}, \mathbbm{V}_k, \mathbbm{H}_k, \mathbbm{f}_k)$
}
\end{algorithm}

Opakovaná
%úprava
aktualizace
počátečního vektoru $\mathbbm{v}$ implicitním restartem je navržena tak, aby byl nový počáteční vektor více nakloněn ve směru vlastních vektorů příslušejících požadovaným vlastním číslům a odkloněn od směru ostatních vektorů.~\cite{arpack-users-guide}% naklonen a odklonen? slo by to vyjadrit nejak jinak?

%\subsection{Shrnutí některých dalších způsobů restartu, nebo Explicitní restart ještě popsaný samostatně}
% TODO: ~\cite{slepc-arnoldi}
% TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO
%\pagebreak
%\vspace{4.5cm}
\subsection{Další způsoby restartu}
\paragraph{Explicitně restartovaná Arnoldiho metoda}\mbox{}\\
Explicitně restartovaná Arnoldiho metoda provede restartování spojené s~kompresí faktorizace explicitně, a to tak, že se pro nový běh Arnoldiho metody zvolí za počáteční vektor aproximace vlastního vektoru příslušejícího prvnímu ještě nedostatečně přesně aproximovanému vlastnímu číslu. Tím se v~novém běhu docílí rychlé konvergence tohoto vlastního čísla, neboť zvolený počáteční vektor již má směr podobný směru příslušného vlastního vektoru.
Po zkonvergování daného vlastního čísla se toto číslo a k~němu příslušející vlastní vektor uzamkne a algoritmus se zaměří na výpočet aproximace dalšího vlastního čísla, přičemž musí nové vektory vznikající při expanzi Arnoldiho faktorizace ortogonalizovat i vzhledem k~již uzamknutým vektorům.
Tento přístup však není ideální, když je zapotřebí vypočítat více vlastních čísel, protože ostatní vlastní vektory nejsou v~novém počátečním vektoru zahrnuty.~\cite{slepc-arnoldi}

\paragraph{Restart Arnoldiho metody polynomiálním filtrováním}\mbox{}\\
%Restart Arnoldiho metody polynomiálním filtrováním spočívá v tom, že se nový počáteční vektor zvolí jako $v_{k+1} = z / \|z\|_2$, kde $z = p(\mathbbm{A})z_0, k, n \in \mathbb{N}, v_{k+1}, z, z_0 \in \mathbb{C}^n, \mathbbm{A} \in \mathbb{C}^{n,n}$ je vstupní matice, $z_0$ je lineární kombinace aproximací vlastních vektorů, $p$ je polynom stupně $d \in \mathbb{N}$.
Nechť $d, k, n \in \mathbb{N}$, dále buď $\mathbbm{A} \in \mathbb{C}^{n,n}$ vstupní matice, $p$ polynom stupně $d$, $z_0 \in \mathbb{C}^n$ lineární kombinace aproximací vlastních vektorů, $v_{k+1}, z \in \mathbb{C}^n$ vektory. Restart Arnoldiho metody polynomiálním filtrováním pak spočívá v~tom, že se spočte $z = p(\mathbbm{A})z_0$ a nový počáteční vektor se zvolí jako $v_{k+1} = z / \|z\|_2$.
Polynom $p$ musí být definován tak, aby byl nový počáteční vektor odkloněn od směru nezajímavých vlastních vektorů a nakloněn ve směru zajímavých vlastních vektorů. Toho lze i pro nehermitovské vstupní matice docílit použitím Čebyševových polynomů.~\cite{slepc-arnoldi}
%V případě nehermitovské vstupní matice je zde Čebyševův polynom použit pro specifikaci 

%Tento způsob restartu má několik stinných stránek. Jednou z nich je to, že je
Je však
obtížné zvolit lineární kombinaci $z_0$ aproximací vlastních vektorů tak, aby byla dosažena stejně rychlá konvergence všech požadovaných vlastních čísel, protože není snadné reprezentovat celý podprostor jediným vektorem. Řešením tohoto problému může být aplikování tohoto filtrování ve všech krocích Arnoldiho metody, nikoli pouze v~rámci restartu, to jest, nahradit matici $\mathbbm{A}$ maticí $p(\mathbbm{A})$. Tato strategie se nejčastěji nazývá polynomiální předurčování, anglicky \textit{polynomial preconditioning}. Nevýhodou restartu Arnoldiho metody polynomiálním filtrováním je také silný vliv volby parametrů použitého polynomu na efektivitu tohoto algoritmu.~\cite{slepc-arnoldi}

%Implicitně restartovaná Arnoldiho metoda je speciálním 
Již popsaný implicitní restart je implicitní aplikace polynomiálního filtrování stupně $m-k$, kde $m \in \mathbb{N}$ je maximální velikost Arnoldiho faktorizace a $k \in \mathbb{N}$ je požadovaný počet vlastních čísel.~\cite{slepc-arnoldi}
%Nechť $m \in \mathbb{N}$ je maximální velikost Arnoldiho faktorizace a $k \in \mathbb{N}$ je požadovaný počet vlastních čísel. Již popsaný implicitní restart je pak implicitní aplikace polynomiálního filtrování stupně $m-k$.
